%LECONs : 926
Le balayage de Graham résout le problème de l'enveloppe connexe en conservant une pile de candidat aux sommets de cette dite enveloppe \cite[p.948]{Cormen}. Chacun des points est empiler une fois, puis tous ceux qui ne sont pas un sommet de l'enveloppe seront dépilé. L'algorithme utilise deux sous-fonctions \textsf{sommet} qui retourne le haut de la pile sans le modifier et \textsf{sous-sommet} qui retourne le deuxième élément de la pile sans la modifier.

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1] 
		\Function{\textsf{Graham}}{$S$}\Comment{$S$: ensemble des points}
		\State $p_0$ le point d'ordonnée minimale de $S$ (et d'abscisse si plusieurs) 
		\State $p_1, \dots, p_m$ les points de $S$ triés par angle polaire relativement à $p_0$ (si égalité, on garde le plus loin)
		\State $P \gets \emptyset$  \Comment{$P$ est une pile}
		\State \textsf{Empiler}$(p_0, P)$
		\State \textsf{Empiler}$(p_1, P)$
		\State \textsf{Empiler}$(p_2, P)$
		\For{$i = 3$ à $m$} 
		\While{l'angle formé les les points \textsf{sous-sommet}$(P)$, \textsf{sommet}$(P)$ et $p_i$ fond un tour à gauche}
		\State \textsf{Dépiler}$(P)$
		\EndWhile
		\State \textsf{Empiler}$(p_i, P)$
		\EndFor
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Algorithme calculant une enveloppe convexe par le balayage de Graham.}
	\label{algo:envConv_Graham}
\end{algorithm}

\begin{theo}[Correction]
	Si \textsf{Graham} est exécuter sur un ensemble $S$ de points tel que $|S| \geq 3$, alors, à la fin de la procédure la pile $P$ contient les du bas vers le haut les sommets de l'enveloppe convexe pris dans l'ordre inverse des aiguilles d'une montre.
\end{theo}
\begin{proof}[Arguments de la preuve]
	\begin{itemize}
		\item Les points qui sont retire lors du tri ne sont pas dans l'enveloppe convexe.
		\item Invariant : "A chaque itération de la boucle \textsf{Pour}, la pile $P$ devient de bas en haut, les sommets de l'enveloppe convexe $Q_{i-1}$ pris dans l'ordre inverse des aiguilles d'une montre." où $Q_i$ est l'ensemble des $i$ premiers éléments donné par le tri. 
		\begin{description}
			\item[Initialisation] La pile contient $Q_2$ (trois points) qui sont bien leur enveloppe connexe pris dans l'ordre inverse des aiguilles d'une montre.
			\item[Conservation] Après la boucle \textsf{tant que} on fait apparaître l'invariant de l'itération précédente \textblue{(la pile contient la même chose)}. On montre ensuite que l'enveloppe convexe de $Q_j \cup \{p_i\}$ est la même que celle de $Q_i$ \textblue{soit $p_i$ en fait partie, soit il est à l'intérieur}.
			\item[Terminaison] Ok
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{theo}[Complexité]
	Le temps d'exécution de \textsf{Graham} est $O(n \log n)$ si $n = |S|$.
\end{theo}
\begin{proof}[Arguments de la preuve]
	\begin{itemize}
		\item Choisir le point minimal $\Theta(n)$
		\item Trier les autres points $O(n\log n)$ \textblue{(si on utilise un algorithme de tri optimal (tri fusion ou tri par tas) et la suppression des points d'angles polaires égaux se fait en $O(n)$)}
		\item La boucle $\textsf{pour}$ nécessite un temps en $O(n)$ sans compter la boucle $\textsf{tant que}$.
		\item La boucle $\textsf{tant que}$ nécessite au total \textblue{(pour $n$ boucle $\textsf{pour}$)} un temps en $O(n)$. On utilise la méthode de l'agrégat.
		\begin{itemize}
			\item On empile au plus un fois chaque points de $S$
			\item On dépile au plus autant que l'on empile: au plus $m - 2$ opérations de dépiler.
			\item Le test et l'opération de dépiler en $O(1)$.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{proof}